%!TeX program = XeLaTeX+MakeIndex+BibTeX
%!TeX root = synopsis.tex

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\markboth{Введение}{}

\tobewritten{Обзор, введение в тему, обозначение места данной работы в мировых исследованиях \итп}

\paragraph{Актуальность темы диссертации}

Период   между  \century{XX}   и   \century{XXI}  веками   ознаменовался
исключительно  важными  изменениями   наших  представлений  о~Вселенной.
Сегодня  мы  знаем,  что  подавляющая часть  энергии  в~обозримой  части
Вселенной  состоит  из~тёмной  энергии  и~тёмной  материи,  составляющих
соответственно  \SI{69}{\percent}  и~\SI{26}{\percent}  общей  плотности
энергии      в~Метагалактике~\cite{dark-energy}.       И~лишь      около
\SI{5}{\percent}  приходится  на~«обычную» материю,  из~которой  состоят
видимые в~различных диапазонах электромагнитного излучения известные нам
астрофизические объекты, начиная с~молекулярных облаков, различных типов
звёзд и~кончая сверхскоплениями Галактик.

Неудивительно, что природа тёмной материи, которая до~настоящего времени
не~определена,   является   одним    из~основных   проблемных   вопросов
космологии, астрономии и~физики элементарных частиц.  Если~предположить,
что~тёмная  материя  состоит  из~частиц, то~такие  частицы  должны  быть
нейтральными,  слабо взаимодействующими  с~обычной материей.   Они могут
быть  как  тяжелыми  (с~массой   в~десятки\--сотни раз больше протонной,
частицы      этой      категории~получили      специальное      название
«вимпы»\footnote{Морфологическая    передача     английского    акронима
«\abbr{WIMP}»  \--- «weakly  interacting massive  particle», \те  «слабо
взаимодействующая  тяжёлая  частица».}),   так~и~малой  массы  (с~массой
меньше массы электрона, они называются аксионами).

В~ряде  теоретических  моделей,  рассматривающих  взаимодействия  частиц
при~сверхвысоких  энергиях,  \---  например  в  теориях  суперсимметрии,
супергравитации, или~многомерных  пространств \---  присутствуют частицы
со~свойствами    вимпа   \---    это   нейтралино,    гравитино,   бозон
Калуцы\===Кляйна.    Предполагается,   что~эти  гипотетические   частицы
возникли  на~ранней  стадии  развития Вселенной.   Затем  при~расширении
Вселенной  они могли  аннигилировать  при~взаимодействии друг  с~другом,
или~распадаться.    К~настоящему  времени   их  плотность   и~составляет
указанные  выше~\SI{20}{\percent}.   При~аннигиляции двух  вимпов  могут
появиться  два гамма\-/кавнта,  каждый  с~энергией  равной массе  вимпа.
При~распаде  вимпа  появляется   один  гамма\-/квант,  энергия  которого
зависит  от~массы распавшейся  частицы и~масс  других частиц  (или~одной
частицы),  возникших   при~распаде  вимпа.   Самое главное  \--- в~общем
спектре                космического     гамма\-/излучения     появляются
гамма\-/линии\footnote{Гамма\-/линиями  называются   узкие  спектральные
пики в~спектре  энергий гамма\-/излучения.}  при~энергиях  порядка сотен
гигаэлектронвольт.

Тёмная  материя  распределена   более~или~менее  однородно,  однако,  её
плотность  может значительно  возрастать  к~центрам галактик,  скоплений
галактик.  В~частности в~галактике Млечный путь плотность тёмной материи
резко      возрастает,       увеличиваясь      от~среднего      значения
\SI{0,3}{\GeV\per\cubic\cm}  в~окрестности   Солнечной  системы  в~сотни
и~тысячи раз  к~центру Галактики.  Возможно  образование астрофизических
объектов, практически  состоящих из~частиц  тёмной материи,  \тн клампы.
Совершенно  естественно  в~программу гамма\-/наблюдений  включить  центр
нашей Галактики,  центр галактики Андромеда, центры  скоплений галактик,
карликовые спутники галактик, у~которых светимость много меньше массы.

До~настоящего  времени  ни~наземные  гамма\-/астрономические  измерения,
ни~наблюдения   за~пределами   атмосферы  (в~космическом   пространстве)
не~дали определённых  результатов по~обнаружению частиц  тёмной материи.
Тем~не~менее,  следует  сказать,   что~указания  на~существование  таких
частиц есть.
\begin{enumerate}

  \item     Наблюдение     гамма\-/линии    \SI{0,5}{\MeV}     от~центра
  Галактики. Возможно, это  результаты аннигиляции позитронов, возникших
  при~аннигиляции или~распаде вимпов.

  \item     Так    называемый    \emph{аномальный    эффект     Памелы}%
  ~\cite{pamela-anomaly},   в~котором    зарегистрировано   значительное
  увеличение с~энергией  потока космических  высокоэнергичных позитронов
  по~отношению  к~потокам электронов,  одним из~вариантов  интерпретации
  которого   является  аннигиляция   или~распад  частиц   тёмной~материи
  с~образованием позитронов.

  \item В~районе центра Галактики гамма\-/телескопами \Egret и~\FermiLAT
  наблюдается некоторое  увеличение диффузного  потока гамма\-/излучения
  с~энергией около \SI{100}{\GeV}.   Предполагается, что~это также может
  быть   связано   с~аннигиляцией  или~распадом   вимпов   на~позитроны,
  электроны  и~гамма\-/кванты.  В~последнее  время в~научной  литературе
  обсуждается  регистрация   телескопом  \FermiLAT   повышенного  потока
  гамма\-/излучения    с~энергией    $\sim$\,\SI{130}{\GeV}    от~центра
  Галактики.    Хотя~уверенность  в~наблюдении   гамма\-/линии  невелика
  (в~наблюдении   линии   не~уверена   сама   коллаборация   \FermiLAT),
  тем~не~менее  возможно,  что~это  результат  аннигиляции,  или~распада
  частиц тёмной материи на~высокоэнергетические гамма\-/кванты.

  \item  Наконец,   некоторые  результаты   подземных  экспериментальных
  исследований~\cites[][стр.\,26]{hunt-dm}{cogent} по~регистрации прямым
  методом  (рассеяние  вимпов  на~веществе  детекторов)  свидетельствуют
  о~регистрации нерелятивистских частиц, источники которых находятся вне
  Солненчной  системы,  вероятно,   частиц  тёмной  материи.   Возможно,
  что~зарегистрированы вимпы с~массой $\sim$\,\SI{10}{\GeV}.

\end{enumerate}

Одна из~возможных  причин отсутствия  в~гамма\-/наблюдениях определенных
результатов  по~обнаружению  частиц  тёмной материи  \---  недостаточное
угловое и~энергетическое разрешения существующих телескопов.  Необходимы
прецизионные  гамма\-/телескопы,  способные  регистрировать  космическое
гамма\-/излучение в диапазоне \SIrange{10}{500}{\GeV}.

С~другой  стороны,   проведение  внеатмосферных  гамма\-/астрономических
наблюдений   прецизионным    гамма\-/телескопом   существенно   увеличит
возможности    гамма\-/астрономии,   изучающей    физические   процессы,
протекающие    в~активных,    переменных    астрофизических    объектах,
в~частности,  в~изучении  процессов  генерации  и~ускорения  космических
лучей.

Сегодня   высокоэнергическое  гамма\-/излучение   наблюдается  с~помощью
телескопов  \Agile  и~\FermiLAT,   в~официально  объявленных  диапазонах
\SIrange{0,02}{50}{\GeV}    и~\SIrange{0,2}{300}{\GeV}   соответственно.
Эти~два   телескопа,    особенно   \FermiLAT,    позволили   существенно
продвинуться  в~гамма\-/астрономии.   Достаточно  упомянуть,  что~полное
число     открытых      дискретных     гамма\-/источников     перевалило
за~три~тысячи~\cite{3fgl}.      Практически     все    типы     активных
астрофизических   объектов    являются   источниками   гамма\-/излучения
с~энергией более \SI{1}{\GeV}: Солнце (впервые гамма\-/кванты с~энергией
>\,\SI{1}{\GeV} обнаружены во~время солнечной вспышки 27~марта~1992~года
телескопом  \ГАММА-1),  пульсары,  миниквазары, ядра  активных  галактик
\итд.   Значительное  число  объектов обладают  переменной  светимостью.
Впервые      о~переменной      светимости     дискретных      источников
в~гамма\-/диапазоне  было объявлено  ещё  в~1972~году, когда  в~крымской
обсерватории  и~в~\abbr{МИФИ}\footnote{Московский инженерно\-/физический
  институт, прошлое  название Национального  исследовательского ядерного
  университета   «\abbr{МИФИ}».}    на~Земле   и~на~высотном   аэростате
соответственно   было   обнаружено  высокоэнергичное   гамма\-/излучение
от~микроквазара Лебедь~\abbr{Х-3}.

Однако, необходимо  отметить, что~многие  уже~открытые гамма\-/источники
имеют сложную структуру, изучать  которую можно лишь существенно улучшив
угловое   и~энергетическое    разрешение   телескопов.     Кроме   того,
почти~\SI{35}{\percent} открытых  дискретных гамма\-/источников остаются
неидентифицироваными с~источниками в~других диапазонах электромагнитного
излучения.

Слабые дискретные источники  скрываются в~относительно больших диффузных
фоновых  потоках  гамма\-/квантов,  которые могут  иметь  энергетический
спектр     подобный     гамма\-/излучению     дискретных     источников.
Это~гамма\-/кванты      синхротронного,      тормозного      и~обратного
комптон\-/эффекта    космических   электронов    и~позитронов,   а~также
от~распада вторичных нейтральных  пионов, возникающих при~взаимодействии
нуклонов   с~межзвёздным  газом.    В~этом  случае   повышение  углового
разрешения,    например     в~десять~раз,    уменьшает     вклад    фона
в~$\sim$\,\num{100}~раз     в~регистрируемый    поток     от~дискретного
гамма\-/источника, погружённого в~этот фон.

Наконец, исключительно важно с~точки  зрения механизмов ускорения частиц
сверхвысокой  энергии  в~астрофизических объектах  осуществить  стыковку
результатов   измерений   наземными  черенковскими   гамма\-/телескопами
с~измерениями светимости в~гамма\-/диапазоне, проводимыми на~космических
гамма\-/телескопах.

Таким  образом,   почти  половина   \---  если  не~большая   часть  \---
уже~известных  дискретных  источников гамма\-/излучения  должны  и~будут
служить объектами прецизионных гамма\-/астрономических наблюдений.



\paragraph{Цель и задачи исследования}

\textbf{Цель}   диссертационной  работы   \---  разработка   конструкции
гамма\-/телескопа  c~высокими  угловым  и~энергетическим  разрешениеями.
Для~достижения этой цели решаются следующие \textbf{задачи}:
\begin{enumerate}

  \item  Разработка  методов восстановления  направления  гамма\-/кванта
  при~высоких  и~при~низких энергиях,  соответственно «медианный»  метод
  и~метод «мнимой кривизны».

  \item      Разработка      методов     использования      двухслойного
  антисовпадательного  детектора  и~использования  время\-/чувствительых
  детекторов  для~эффективной  режекции  заряженных  частиц  при~высоких
  энергиях с~образованием обратного тока.

  \item  Разработка метода  эффективной режекции  протонов при~выделении
  электронов\slash позитронов, использующего соотношение энерговыделений
  во~всех   детекторах    гамма\-/телескопа   и~информации   нейтронного
  детектора.

\end{enumerate}

\paragraph{Методология и~методы исследования}

Проводилось    моделирование     физических    процессов,    возникающих
при~попадании  гамма\-/квантов  и~заряженных  частиц  в~гамма\-/телескоп
с~помощью    компьютерной    программы,   написанной    с~использованием
библиотеки~\Geant4.      Результаты     моделирования     обрабатывались
для~определения  физических карактеристик  гамма\-/телескопа \ГАММА-400.
Для~оценки   достижимых   объёмов  статистики   в~различных   диапазонах
гамма\-/излучения и~из~различных областей  небесной сферы использовались
потоки излучения, предоставленные гамма\-/телескопом \FermiLAT.

\paragraph{Научная новизна}

Конструкция    гамма\-/телескопа    отличается   от~аналогов    наличием
двухслойного  время\-/чувствительного детектора  антисовпадений, длинной
пролётной базой, наличием нейтронного детектора.

Для~восстановления  направления импульса  регистрируемого гамма\-/кванта
в~случае  высоких   энергий  (выше~$\sim$\,\SI{0.5}{\GeV})  используется
новый «медианный  метод», предполагающий развитие  каскада в~достаточной
степени    для~выделения    оси,    преобладающий    процесс    рождения
электрон\-/позитронной  пары   в~сечении  взаимодействия  гамма\-/кванта
с~веществом прибора,  а~также слабое  отклонение пары  от~линии движения
регистрируемого    гамма\-/кваанта.      При~более    низких    энергиях
(\SI{50}{\MeV}\==\SI{10}{\GeV})   используется   новый   «метод   мнимой
кривизны»,   предполагающий,  что~образованные   при~конверсии  электрон
и~позитрон образуют различимые треки в~конвертере.  Направления движения
обеих  составляющих  пары   с~использованием  грубой  оценки  их~энергий
по~степени  искривления  траекторий вследствие  многократного  рассеяния
позволяют определить направление движения породившего их~гамма\-/кванта.

Для~режекции  заряженных   частиц  с~сохранением   высокой  эффектвности
регистрации  гамма\-/квантов   применяются:  новый   метод  временн\'ого
анализа сигналов от~детекторов  антисовпадений и~времяпролётной системы,
новый метод сравнения показаний двух слоёв системы антисовпадений, метод
выделения по~сигналу от~нейтронного детектора.

\subsubsection{Научные положения, выносимые на защиту}

Автор защищает следующие положения:
\begin{enumerate}
  \item Физическая схема гамма\-/телескопа.
  \item Медианный метод восстановления направления при высоких энергиях.
  \item Метод мнимой кривизны восстановления направления при низких энергиях.
  \item Использование двухслойного антисовпадательного детектора для эффективной режекции заряженных частиц при высоких энергиях с образованием обратного тока.
  \item Использование время\-/чувствительных детекторов для эффективной режекции заряженных частиц при высоких энергиях с образованием обратного тока.
  \item Использование нейтронного детектора для эффективной режекции протонов при выделении электронов{\slash}позитронов.
\end{enumerate}

\subsubsection{Практическая значимость полученных результатов}

Полученные   результаты  могут   быть  использованы   при~проектировании
космических     гамма\-/телескопов      и~приборов     для~экспериментов
на~ускорителях в~области физики элементарных частиц.

\paragraph{Апробация работы}

Результаты исследований, положенные в~основу диссертации, представлялись
и~докладывались  на~научных конференциях  \abbr{НИЯУ~МИФИ} (2012,  2013,
2014,  2015~гг.), на~международной  сессии\-/конференции секции  ядерной
физики  \abbr{ОФН~РАН} (ноябрь~2012~г.,  \abbr{НИЯУ~МИФИ}), на~сороковой
научной     ассамблеи     \abbr{COSPAR}    (август~2014~г.,     Москва),
на~международной    конференции     по~физике    частиц    и~астрофизике
(октябрь~2015~г.,    Москва),   на~34\=/й    международной   конференции
по~космическим  лучам (август~2015~г.,  Гаага), на~33\=/й  всероссийской
конференции  по~космическим  лучам  (август~2014~г.,  Дубна),  на~10\=/й
сессии  «Science  with~the~New  Generation  of~High  Energy  Gamma\-/ray
Experiments»   (июнь~2014~г.,    Лиссабон),   на~сессии   \abbr{VULCANO}
(май~2014~г., Триест), на~сессии  «Workshop on~the~Future of~Dark Matter
Astroparticle  Physics»  (октябрь~2013~г., Триест),  на~сессии  «Science
with~\abbr{GAMMA-400}» (октябрь~2013~г., Триест).

\paragraph{Достоверность полученных результатов}

О   достоверности    результатов,   полученных    автором   в~результате
диссертационной      работы,       свидетельствует      \question{что?}.
\question{что?}.

\paragraph{Личный вклад автора}

Автором   разработаны  указанные   в~положениях  методы   восстановления
направления импульса регистрируемого гамма\-/кванта, методы…

\paragraph{Публикации}

Основные результаты по теме диссертации изложены в ХХ печатных изданиях~\textcite{bib1,bib2,bib3,bib4,bib5},
Х из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК~\cite{bib1,bib2,bib3}, 
ХХ \--- в тезисах докладов~\parencite{bib4,bib5}.

\subsubsection{Объём  и  структура  работы.}

Диссертация состоит из~введения, четырех  глав, заключения и~\?? приложений.
Полный объём диссертации составляет
\pluralcount{\pageref{LastPage}}{страниц}{а}{ы}{}
с~\pluralcount{\totalfigures}{рисунк}{ом}{ами}{ами}
и~\pluralcount{\totaltables}{таблиц}{ей}{ами}{ами}.
Список  литературы содержит
\pluralcount{\total{citnum}}{наименовани}{е}{я}{й}.

\clearpage
